\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №5\par
з курсу ``Комп'ютерні системи''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконали:\par
Михайленко А.В.\par
Вдовенко А.С.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section*{Лабораторная работа №5. Изучение работы макроконвеерных компьютерных систем}
\section{Задание}
\begin{enumerate}
\item По заданому алгоритму построить граф, в котором вершинам соответствует вычисление ветвей алгоритма, а дугам - связи (информационные или по памяти) между ветвями алгоритма.
\item Определить значение $T_0$ (в тактах) для каждой ветви алгоритма, учититывая, что $t_+=1$ такт, $t_*=\alpha \cdot t_+$, $t_/=\beta \cdot t_+$.
\item Выполнить задачу оптимального потактового распределения (планирование) вычислительных ветвей алгоритма по процессорам ВС. 
\item Проверить правильность выполения задачи на программной модели.
\item Сравнить показатели эффективности работы многопроцессорной ВС при "ручном" и автоматическом режимах планирования вычислений.
\end{enumerate}

\section{Вариант}
Вариант - 2

Решение системы линейных алгебраических уравнений методом Крамера.

$\alpha=3$

$\beta=4$
\section{Математическое описание}
Пускай имеем cистему линейных алгебраических уравнений вида:
\[
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} & a_{14} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} & a_{24}\\
a_{31} & a_{32} & a_{33} & a_{34}\\
a_{41} & a_{42} & a_{43} & a_{44}
\end{pmatrix}
\times
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
x_3\\
x_4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
b_4
\end{pmatrix}
\]

Метод Крамера сводиться к нахождению корней уравнения через детерминанты системы:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
x_1=\dfrac{\Delta_1}{\Delta}\\
x_2=\dfrac{\Delta_2}{\Delta}\\
x_3=\dfrac{\Delta_3}{\Delta}\\
x_4=\dfrac{\Delta_4}{\Delta}

\end{array}
\right.
\]
 
Где: 
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\Delta=
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} & a_{14} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} & a_{24}\\
a_{31} & a_{32} & a_{33} & a_{34}\\
a_{41} & a_{42} & a_{43} & a_{44}
\end{vmatrix}
=a_{11}(a_{22}(a_{33}a_{44}-a_{43}a_{34})-a_{23}(a_{32}a_{44}-a_{42}a_{34})+a_{24}(a_{32}a_{43}-a_{42}a_{33}))-\\-a_{12}(a_{21}(a_{33}a_{44}-a_{43}a_{34})-a_{23}(a_{31}a_{44}-a_{41}a_{34})+a_{24}(a_{31}a_{43}-a_{41}a_{33}))+a_{13}(a_{21}(a_{32}a_{44}-a_{42}a_{34})-\\-a_{22}(a_{31}a_{44}-a_{41}a_{34})+a_{24}(a_{31}a_{42}-a_{41}a_{32}))-a_{14}(a_{21}(a_{32}a_{43}-a_{42}a_{33})-a_{22}(a_{31}a_{43}-a_{41}a_{33})+\\+a_{23}(a_{31}a_{42}-a_{41}a_{32}))\\
\Delta_1=
\begin{vmatrix}
b_{1} & a_{12} & a_{13} & a_{14} \\
b_{2} & a_{22} & a_{23} & a_{24}\\
b_{3} & a_{32} & a_{33} & a_{34}\\
b_{4} & a_{42} & a_{43} & a_{44}
\end{vmatrix}
=b_{1}(a_{22}(a_{33}a_{44}-a_{43}a_{34})-a_{23}(a_{32}a_{44}-a_{42}a_{34})+a_{24}(a_{32}a_{43}-a_{42}a_{33}))-\\-a_{12}(b_{2}(a_{33}a_{44}-a_{43}a_{34})-a_{23}(b_{3}a_{44}-b_{4}a_{34})+a_{24}(b_{3}a_{43}-b_{4}a_{33}))+a_{13}(b_{2}(a_{32}a_{44}-a_{42}a_{34})-\\-a_{22}(b_{3}a_{44}-b_{4}a_{34})+a_{24}(b_{3}a_{42}-b_{4}a_{32}))-a_{14}(b_{2}(a_{32}a_{43}-a_{42}a_{33})-a_{22}(b_{3}a_{43}-b_{4}a_{33})+\\+a_{23}(b_{3}a_{42}-b_{4}a_{32}))\\
\Delta_2=
\begin{vmatrix}
a_{11} & b_{1} & a_{13} & a_{14} \\
a_{21} & b_{2} & a_{23} & a_{24}\\
a_{31} & b_{3} & a_{33} & a_{34}\\
a_{41} & b_{4} & a_{43} & a_{44}
\end{vmatrix}
=a_{11}(b_{2}(a_{33}a_{44}-a_{43}a_{34})-a_{23}(b_{3}a_{44}-b_{4}a_{34})+a_{24}(b_{3}a_{43}-b_{4}a_{33}))-\\-b_{1}(a_{21}(a_{33}a_{44}-a_{43}a_{34})-a_{23}(a_{31}a_{44}-a_{41}a_{34})+a_{24}(a_{31}a_{43}-a_{41}a_{33}))+a_{13}(a_{21}(b_{3}a_{44}-b_{4}a_{34})-\\-b_{2}(a_{31}a_{44}-a_{41}a_{34})+a_{24}(a_{31}b_{4}-a_{41}b_{3}))-a_{14}(a_{21}(b_{3}a_{43}-b_{4}a_{33})-b_{2}(a_{31}a_{43}-a_{41}a_{33})+\\+a_{23}(a_{31}b_{4}-a_{41}b_{3}))\\
\Delta_3=
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & b_{1} & a_{14} \\
a_{21} & a_{22} & b_{2} & a_{24}\\
a_{31} & a_{32} & b_{3} & a_{34}\\
a_{41} & a_{42} & b_{4} & a_{44}
\end{vmatrix}
=a_{11}(a_{22}(b_{3}a_{44}-b_{4}a_{34})-b_{2}(a_{32}a_{44}-a_{42}a_{34})+a_{24}(a_{32}b_{4}-a_{42}b_{3}))-\\-a_{12}(a_{21}(b_{3}a_{44}-b_{4}a_{34})-b_{2}(a_{31}a_{44}-a_{41}a_{34})+a_{24}(a_{31}b_{4}-a_{41}b_{3}))+b_{1}(a_{21}(a_{32}a_{44}-a_{42}a_{34})-\\-a_{22}(a_{31}a_{44}-a_{41}a_{34})+a_{24}(a_{31}a_{42}-a_{41}a_{32}))-a_{14}(a_{21}(a_{32}b_{4}-a_{42}b_{3})-a_{22}(a_{31}b_{4}-a_{41}b_{3})+\\+b_{2}(a_{31}a_{42}-a_{41}a_{32}))\\
\Delta_4=
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} & b_{1} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} & b_{2}\\
a_{31} & a_{32} & a_{33} & b_{3}\\
a_{41} & a_{42} & a_{43} & b_{4}
\end{vmatrix}
=a_{11}(a_{22}(a_{33}b_{4}-a_{43}b_{3})-a_{23}(a_{32}b_{4}-a_{42}b_{3})+b_{2}(a_{32}a_{43}-a_{42}a_{33}))-\\-a_{12}(a_{21}(a_{33}b_{4}-a_{43}b_{3})-a_{23}(a_{31}b_{4}-a_{41}b_{3})+b_{2}(a_{31}a_{43}-a_{41}a_{33}))+a_{13}(a_{21}(a_{32}b_{4}-a_{42}b_{3})-\\-a_{22}(a_{31}b_{4}-a_{41}b_{3})+b_{2}(a_{31}a_{42}-a_{41}a_{32}))-b_{1}(a_{21}(a_{32}a_{43}-a_{42}a_{33})-a_{22}(a_{31}a_{43}-a_{41}a_{33})+\\+a_{23}(a_{31}a_{42}-a_{41}a_{32}))

\end{array}
\right.
\]

\section{Граф алгоритма}
Приведем граф алгоритма:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{graph.png}
\end{figure}

Действия, выполняющиеся в каждом узле
\begin{enumerate}
\item $Z1=a_{33}a_{44}-a_{43}a_{34}$
\item $Z2=a_{32}a_{44}-a_{42}a_{34}$
\item $Z3=a_{32}a_{43}-a_{42}a_{33}$
\item $Z4=a_{22}(Z1)-a_{23}(Z2)+a_{24}(Z3)$
\item $Z5=a_{31}a_{44}-a_{41}a_{34}$
\item $Z6=a_{31}a_{43}-a_{41}a_{33}$
\item $Z7=a_{21}(Z1)-a_{23}(Z5)+a_{24}(Z6)$
\item $Z8=a_{31}a_{42}-a_{41}a_{32}$
\item $Z9=a_{21}(Z2)-a_{22}(Z5)+a_{24}(Z8)$
\item $Z10=a_{21}(Z3)-a_{22}(Z6)+a_{23}(Z8)$
\item $\Delta=a_{11}(Z4)-a_{12}(Z7)+a_{13}(Z9)-a_{14}(Z10)$
\item $Z12=b_{3}a_{44}-b_{4}a_{34}$
\item $Z13=b_{3}a_{43}-b_{4}a_{33}$
\item $Z14=b_{2}(Z1)-a_{23}(Z12)+a_{24}(Z13)$
\item $Z15=b_{3}a_{42}-b_{4}a_{32}$
\item $Z16=b_{2}(Z2)-a_{22}(Z12)+a_{24}(Z15)$
\item $Z17=b_{2}(Z3)-a_{22}(Z13)+a_{23}(Z15)$
\item $\Delta_1=b_{1}(Z4)-a_{12}(Z14)+a_{13}(Z16)-a_{14}(Z17)$
\item $Z19=a_{31}b_{4}-a_{41}b_{3}$
\item $Z20=a_{21}(Z12)-b_{2}(Z5)+a_{24}(Z19)$
\item $Z21=a_{21}(Z13)-b_{2}(Z6)+a_{23}(Z19)$
\item $\Delta_2=a_{11}(Z14)-b_{1}(Z7)+a_{13}(Z20)-a_{14}(Z21)$
\item $Z23=a_{32}b_{4}-a_{42}b_{3}$
\item $Z24=a_{22}(Z12)-b_{2}(Z2)+a_{24}(Z23)$
\item $Z25=a_{21}(Z23)-a_{22}(Z19)+b_{2}(Z8)$
\item $\Delta_3=a_{11}(Z24)-a_{12}(Z20)+b_{1}(Z9)-a_{14}(Z25)$
\item $Z27=a_{33}b_{4}-a_{43}b_{3}$
\item $Z28=a_{22}(Z27)-a_{23}(Z23)+b_{2}(Z3)$
\item $Z29=a_{21}(Z27)-a_{23}(Z19)+b_{2}(Z6)$
\item $\Delta_4=a_{11}(Z28)-a_{12}(Z29)+a_{13}(Z25)-b_{1}(Z10)$
\item $x_1=\dfrac{\Delta_1}{\Delta}$\\
\item $x_2=\dfrac{\Delta_2}{\Delta}$\\
\item $x_3=\dfrac{\Delta_3}{\Delta}$\\
\item $x_4=\dfrac{\Delta_4}{\Delta}$\\

\end{enumerate}
\pagebreak
Расчитаем веса узлов при данных $\alpha$ и $\beta$:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
№ Узла & Вес(2 слоя) & Вес(3 слоя) & Вес(4 слоя) \\ \hline
1 & 7 & 5 & 4 \\ \hline
2 & 7 & 5 & 4\\ \hline
3 & 7 & 5 & 4\\ \hline
4 & 11 & 8 & 6\\ \hline
5 & 7 & 5 & 4\\ \hline
6 & 7 & 5 & 4\\ \hline
7 & 11 & 8 & 6\\ \hline
8 & 7 & 5 & 4\\ \hline
9 & 11 & 8 & 6\\ \hline
10 & 11 & 8 & 6\\ \hline
11 & 15 & 10 & 8\\ \hline
12 & 7 & 5 & 4\\ \hline
13 & 7 & 5 & 4\\ \hline
14 & 11 & 8 & 6\\ \hline
15 & 7 & 5 & 4\\ \hline
16 & 11 & 8 & 6\\ \hline
17 & 11 & 8 & 6\\ \hline
18 & 15 & 10 & 8\\ \hline
19 & 7 & 5 & 4\\ \hline
20 & 11 & 8 & 6\\ \hline
21 & 11 & 8 & 6\\ \hline
22 & 15 & 10 & 8\\ \hline
23 & 7 & 5 & 4\\ \hline
24 & 11 & 8 & 6\\ \hline
25 & 11 & 8 & 6\\ \hline
26 & 15 & 8 & 6\\ \hline
27 & 7 & 5 & 4\\ \hline
28 & 11 & 8 & 6\\ \hline
29 & 11 & 8 & 6\\ \hline
30 & 15 & 10 & 8\\ \hline
31 & 4 & 3 & 2\\ \hline
32 & 4 & 3 & 2\\ \hline
33 & 4 & 3 & 2\\ \hline
34 & 4 & 3 & 2\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}



\section{Тестирование}
Приведем результаты тестирования:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Слои & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2-слойный конвеер} \\ \hline
L1 & 0.95 & \multirow{2}{*}{1} & \multirow{2}{*}{2} &  \multirow{2}{*}{335}\\ \cline{1-2}
L2 & 0.95 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3-слойный конвеер} \\ \hline
L1 & 0.91 & \multirow{3}{*}{0.96} & \multirow{3}{*}{2.88} &  \multirow{3}{*}{248}\\ \cline{1-2}
L2 & 0.91 & & &\\ \cline{1-2}
L3 & 0.91 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{4-слойный конвеер} \\ \hline
L1 & 0.86 & \multirow{4}{*}{0.91} & \multirow{4}{*}{3.62} &  \multirow{4}{*}{202}\\ \cline{1-2}
L2 & 0.86 & & &\\ \cline{1-2}
L3 & 0.86 & & &\\ \cline{1-2}
L4 & 0.86 & & &\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Одноканальная память}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Слои & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2-слойный конвеер} \\ \hline
L1 & 0.95 & \multirow{2}{*}{1} & \multirow{2}{*}{2} &  \multirow{2}{*}{335}\\ \cline{1-2}
L2 & 0.95 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{3-слойный конвеер} \\ \hline
L1 & 0.91 & \multirow{3}{*}{0.96} & \multirow{3}{*}{2.88} &  \multirow{3}{*}{248}\\ \cline{1-2}
L2 & 0.91 & & &\\ \cline{1-2}
L3 & 0.91 & & &\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{4-слойный конвеер} \\ \hline
L1 & 0.86 & \multirow{4}{*}{0.91} & \multirow{4}{*}{3.62} &  \multirow{4}{*}{202}\\ \cline{1-2}
L2 & 0.86 & & &\\ \cline{1-2}
L3 & 0.86 & & &\\ \cline{1-2}
L4 & 0.86 & & &\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Многоканальная память}
\end{table}


\section{Вывод}
Наилучшим вариантом по времени выполнения оказался 4-слойный конвеер, хотя это достаточно условно, так как способ коррекции весов вершин относительно количества слоев конвеера не учитывал реальной структуры вершины, в которой мы можем столкнуться с такими проблемами как недозагрузка конвеера, присутствие одной длинной команды и многих коротких, что будет тормозить общее время выполнения вершины итд.

Стоит заметить, что количество каналов памяти здесь не повлияло на результаты из-за особенности струкуры алгоритма, которая исключает конфликты памяти.

В варианте с двумя слоями удалось достичь максимальной еффективности и ускорения из-за малой инертности конвеера и удачной формы графа.

В остальных вариантах максимальные показатели не были достигнуты из-за более высокой инертности и потерь времени при синхронизации.

\end{document}
